%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2025}
\newcommand{\debmtgmonth}{1}
\newcommand{\debmtgdate}{18}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{241}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt 年始目標特集}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2024 年 12 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2024 年 12 月 21 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 7 名でした。

% セミナー
セミナー発表は、BoF「2024 年を振り返って」を行いました。
BoFの議事録は12月のPDF資料及び以下webサイト\footnote{\url{https://tokyodebian-team.pages.debian.net/2024-12_tokyodebian_bof.txt}}にまとめています。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。

\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
\item Debian または OSS の活動において、あなたが 2025 年にやってみたいことがあれば教えてください。
\item 利用したことがあるチケットシステムを教えてください。
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202501/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202501/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{trac-1.6 を Debian 12 bookworm で構築してみた}{杉本 典充}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{はじめに}

私の自宅では wiki 機能やチケット管理機能を使うため、trac サーバを運用しています。
2023 年 9 月 24 日に python3 に対応した待望の trac-1.6 がリリースしたため\footnote{\url{https://groups.google.com/g/trac-announce/c/gev8M343QEY}}、
インストールを試してみました。

\subsection{trac とは}

trac とはソフトウェア開発に必要なドキュメントを Wiki 形式で保存する機能、作業管理やバグ報告を保存するチケット管理機能を持ち
それらにソースコードのバージョン管理システム (VCS) の変更を結びつけて管理できるようにした Web アプリケーションです。
trac がリリース案内を公開したのは trac-0.10 にリリースした 2006 年 9 月 28 日です\footnote{\url{https://groups.google.com/g/trac-announce/c/Z8bBoeQaGX0}}\footnote{この頃にソースコードのバージョン管理システムと一体した wiki 作成とチケット管理の機能を持つオープンソースのソフトウェアは trac と redmine くらいで、オンプレミス環境のどちらかをインストールして利用した方は多いのではないかと思います(2007 年 11 月 8 日に redmine-0.6.0 をリリース) 。}

trac の web サイトは \url{https://trac.edgewall.org/} にあり、このサイト自体が trac で動いています。

trac の開発やユーザ利用、リリースに関するメーリングリスト\footnote{\url{https://trac.edgewall.org/wiki/MailingList}}は
Google Groups を利用しており、以下 3 つのメーリングリストがあります。

\begin{itemize}
\item Trac-dev \url{https://groups.google.com/g/trac-dev/}
\item Trac-users \url{https://groups.google.com/g/trac-users/}
\item Trac-Announce \url{https://groups.google.com/g/trac-announce}
\end{itemize}

また、バグ報告は web サイトで動いている trac 自身のチケット管理機能で受け付けています\footnote{\url{https://trac.edgewall.org/report}}。


\subsection{trac サーバを構成するミドルウェア}

trac をインストールする手順や条件については trac の web サイトにインストール手順の web ページがあります\footnote{\url{https://trac.edgewall.org/wiki/TracInstall}}。
しかし、最新版の trac-1.6 をインストールする手順の web ページはまだ作成されていないため、trac-1.6 の開発版であった trac-1.5 向けのインストール手順を参考にする必要があります\footnote{\url{https://trac.edgewall.org/wiki/1.5/TracInstall}}。

trac は プログラミング言語に python を用いており、trac-1.6 を実行するには python3.5 以降が必要です (python2.7 は非対応になりました)。
また、実行するweb アプリケーションサーバは apache + mod\_wsgi、Fast-CGI、AJP、Microsoft 社 IIS 上の Fast-CGI が対応しています。


trac ではデータを保持するためにデータベースを利用しており sqlite3、postgresql、mysql が対応しています。


trac の標準機能で利用できるバージョン管理システム (VCS) は subversion と git が対応しており、
その他の VCS を利用するには trac 向けのサードパーティ製プラグインを用いる必要があります。

\subsection{Debian 12 bookworm へ trac-1.6 をインストールする}

\subsubsection{利用するミドルウェアの選定}

今回 trac-1.6 をインストールする OS は Debian GNU/Linux 12 bookworm amd64 とし、
利用するミドルウェアは OS が標準で提供する debian パッケージを使う方針にします。
そのため、利用するミドルウェアの環境は以下となります。

\begin{itemize}
\item python3
  \begin{itemize}
  \item python3.11
  \end{itemize}
\item データベース
  \begin{itemize}
  \item postgresql-15
  \end{itemize}
\item Web サーバ及びアプリケーションサーバ
  \begin{itemize}
  \item apache-2.4.62 + mod\_wsgi-4.9.4
  \end{itemize}
\item バージョン管理システム
  \begin{itemize}
  \item git-2.39
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{debian パッケージのインストール}

trac の実行するために必要なパッケージをインストールします。
コンパイラである gcc をインストールしているのは、後述する python パッケージでインストールする
psycopg2 (postgresql の python バインディング) をビルドするためです。

\begin{commandline}
# apt-get update
# apt-get install git
# apt-get install python3 python3-dev python3.11-venv
# apt-get install apache2 libapache2-mod-wsgi-py3
# apt-get install postgresql-15 libpq-dev gcc make
\end{commandline}

\subsubsection{postgresql の設定とデータベース生成}

pg\_hba.conf の設定を確認します。
Debian 12 のデフォルト設定では localhost からの接続がパスワード認証となっているため
trac アプリケーションからのデータベース接続はこれで問題ないです\footnote{環境やバージョンによってはpeerになっている場合は修正とreloadが必要です。}。

\begin{commandline}
# cd /etc/postgresql/15/main
# grep "127.0.0.1" pg_hba.conf | grep -v grep
host    all             all             127.0.0.1/32            scram-sha-256
host    replication     all             127.0.0.1/32            scram-sha-256
\end{commandline}

postgresqlに tracからアクセスするためのユーザとデータベースを作成します。

\begin{commandline}
# su postgres
postgres$ cd
postgres$ createuser --superuser --pwprompt --encrypted tracdbuser
新しいロールのためのパスワード: dbpassword
もう一度入力してください： dbpassword

postgres$ createdb --encoding=UTF8 --owner=tracdbuser trac_site1
\end{commandline}

接続確認のため、postgresql に作成したユーザから作成したデータベースへログインしてみます。

\begin{commandline}
postgres$ psql -h localhost -U tracdbuser -W trac_site1
パスワード：
psql (15.10 (Debian 15.10-0+deb12u1))
SSL接続(プロトコル: TLSv1.3、暗号化方式: TLS_AES_256_GCM_SHA384、圧縮: オフ)
"help"でヘルプを表示します。

trac_site1=# \q
postgres$
\end{commandline}


\subsubsection{python3 の venv 環境の作成}

Debian 12 bookworm から python は Externally-managed になっており\footnote{\url{https://www.debian.org/releases/bookworm/amd64/release-notes/ch-information.ja.html\#python3-pep-668}}、
システムワイドに python ライブラリをインストールすることは非推奨となりました。
そのため、できるだけアプリケーションごとに venv 環境に用意することを推奨しています。

venv 環境を作成するには以下の手順を実行します。

\begin{commandline}
# cd /var/www
# mkdir wsgi_apps
# cd wsgi_apps
# python3 -m venv venv_trac16
# cd venv_trac16
# pwd
/var/www/wsgi_apps/venv_trac16

# ls
bin  include  lib  lib64  pyvenv.cfg
\end{commandline}

bin/activate を実行して venv 環境に入ります。

\begin{commandline}
# source bin/activate
(venv_trac16) #
\end{commandline}

\subsubsection{python ライブラリのインストール}

trac と trac を実行するために必要なライブラリ一式を記述した requirements.txt を作成し、
インストールするコマンドを実行します。

\begin{commandline}
(venv_trac16) # pwd
/var/www/wsgi_apps/venv_trac16

(venv_trac16) # vi requirements.txt
Babel==2.13.1
Trac==1.6
psycopg2==2.9.10
docutils==0.21
Jinja2==3.1.5
MarkupSafe==3.0.0
Pygments==2.18
pytz

(venv_trac16) # pip install -r requirements.txt

(venv_trac16) # pip freeze
Babel==2.13.1
docutils==0.21
Jinja2==3.1.5
MarkupSafe==3.0.0
psycopg2==2.9.10
Pygments==2.18.0
pytz==2024.2
Trac==1.6
\end{commandline}

\subsubsection{trac-admin コマンドで trac プロジェクトの作成}

venv 環境に trac をインストールすると trac-admin コマンドが使えるようになります。
trac のプロジェクトを作成するには以下のコマンドを実行します。

\begin{commandline}
(venv_trac16) # cd /var/www/wsgi_apps
(venv_trac16) # mkdir trac
(venv_trac16) # cd trac
(venv_trac16) # trac-admin site1 initenv
プロジェクト名 [My Project]> site1
データベース接続文字列 [sqlite:db/trac.db]> postgres://tracdbuser:dbpassword@127.0.0.1/trac_site1
Trac Environment 'site1' を作成しました。

設定を行いたい場合は、次のファイルを変更することでできます。

  /var/www/wsgi_apps/trac/site1/conf/trac.ini

Trac スタンドアローン Web サーバ `tracd` を実行しブラウザで
http://localhost:8000/site1 にアクセスすることができます。

  tracd --port 8000 /var/www/wsgi_apps/trac/site1

Trac のドキュメントやその他設定方法を参照するには "Help/Guide" に
アクセスます (実際の Web サーバに展開する手順など)。

最新のドキュメントは、プロジェクトのウェブサイトにあります。

  https://trac.edgewall.org/
\end{commandline}

「\# tracd --port 8000 /var/www/wsgi\_apps/trac/site1」を実行して Web ブラウザで
アクセスすると、trac の画面を見ることができます (図 \ref{trac16-projectlist}、図 \ref{trac16-top})。

\begin{figure}[h]
  \centering{\includegraphics[scale=0.6]{image202501/trac16-projectlist.png}}
  \caption[trac のプロジェクト一覧画面]{trac のプロジェクト一覧画面}
  \label{trac16-projectlist}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering{\includegraphics[scale=0.3]{image202501/trac16-top.png}}
  \caption[trac のトップ画面]{trac のトップ画面}
  \label{trac16-top}
\end{figure}

\subsubsection{apache 及び mod\_wsgi の設定}

上記手順の tracd コマンドで表示できた trac の web サイトを apache を使って表示できるようにします。

apache から先ほど trac-admin コマンドで作成した trac 関連のファイルへ書き込みできるように
eggs 用一時ディレクトリの作成、オーナーとグループを変更します。

\begin{commandline}
# cd /var/www/wsgi_apps
# mkdir eggs
# chown -fR www-data:www-data eggs trac/site1
\end{commandline}

trac アプリケーションの site1 インスタンスを WSGI 方式で実行する起動ファイルを作成します。

\begin{commandline}
# vi /var/www/wsgi_apps/trac/wsgi_trac_site1.py

#!/usr/bin/env python3
import os
import trac.web.main
import trac.db.postgres_backend

os.environ['PYTHON_EGG_CACHE'] = '/var/www/wsgi_apps/eggs'
os.environ['PKG_RESOURCES_CACHE_ZIP_MANIFESTS'] = '1'

trac.db.postgres_backend.PostgreSQLConnection.poolable = False

def application(environ, start_response):
  environ['trac.env_path'] = '/var/www/wsgi_apps/trac/site1'
  return trac.web.main.dispatch_request(environ, start_response)
\end{commandline}

上記手順で作成した起動ファイルを apache の mod\_wsgi で実行するよう設定します。

\begin{commandline}
# cd /etc/apache2/conf-available
# vi wsgi_trac_site1.conf

WSGIScriptAlias /trac/site1 /var/www/wsgi_apps/trac/wsgi_trac_site1.py
WSGIProcessGroup  trac_site1
WSGIDaemonProcess trac_site1 user=www-data group=www-data python-home=/var/www/wsgi_apps/venv_trac16 \
  processes=2 threads=16 maximum-requests=512 python-eggs=/var/www/wsgi_apps/eggs display-name=%{GROUP}

<Directory "/var/www/wsgi_apps/trac">
    <Files "wsgi_trac_site1.py">
        Require all granted
    </Files>
</Directory>

<Location "/trac/site1">
    WSGIApplicationGroup %{GLOBAL}
</Location>

<LocationMatch "/trac/site1/login">
    AuthType Basic
    AuthName "Trac - site1"
    AuthUserFile "/var/www/wsgi_apps/trac/site1/.htpasswd"
    Require valid-user
</LocationMatch>
\end{commandline}

debian で apache の設定ファイルを有効するコマンド "a2enconf" を実行します。

\begin{commandline}
# a2enconf wsgi_trac_site1
Enabling conf wsgi_trac_site1.
To activate the new configuration, you need to run:
  systemctl reload apache2
\end{commandline}

apache の設定ファイルに構文エラーがないかを確認し、apache の設定を再読み込みします。
再読み込みに成功すると "wsgi" という名前のプロセスが実行していることを確認できます\footnote{mod\_wsgi を daemon mode で実行し、display-name=\%\{GROUP\} を設定すると ps コマンドでこう見えます。}。

\begin{commandline}
# /usr/sbin/apachectl configtest
AH00558: apache2: Could not reliably determine the server's fully qualified domain name,
using 127.0.1.1. Set the 'ServerName' directive globally to suppress this message
Syntax OK

# systemctl reload apache2

# ps -ef | grep wsgi | grep -v grep
www-data    5560    5470  0 11:35 ?        00:00:00 (wsgi:trac_site1) -k start
www-data    5561    5470  0 11:35 ?        00:00:00 (wsgi:trac_site1) -k start
\end{commandline}

ここまで apache の設定を行うと http://ipaddr/trac/site1 へアクセスすれば trac の web サイトが見えるようになります。


\subsubsection{trac アプリケーションの BASIC 認証設定と管理者ユーザの追加}

trac アプリケーションのユーザ認証の仕組みは trac の web サイトに説明があります\footnote{\url{https://trac.edgewall.org/wiki/TracAuthenticationIntroduction}}。

trac アプリケーション本体にはユーザを管理する機能はなく、
BASIC 認証や DIGEST 認証などで使われる HTTP の "REMOTE\_USER" ヘッダーを参照して
ユーザ認証やアクセスしたユーザの判定をしています。

apache に設定にした BASIC 認証のパスワードファイルを生成し
trac の管理者ユーザを登録するため、以下コマンドを実行します。

\begin{commandline}
# htpasswd -c /var/www/wsgi_apps/trac/site1/.htpasswd admin
New password: tracpassword
Re-type new password: tracpassword
Adding password for user admin
\end{commandline}

BASIC 認証のパスワードファイルに登録したユーザを trac の管理者ユーザとしてデータベースへ登録するため、
以下コマンドを実行します。

\begin{commandline}
# cd /var/www/wsgi_apps/venv_trac16
# source bin/activate
(venv_trac16)# trac-admin /var/www/wsgi_apps/trac/site1 permission add admin TRAC_ADMIN
\end{commandline}

http://ipaddr/trac/site1 へアクセスし、web 画面の右上にある "ログイン" をクリックします。
認証ダイアログが表示されますので登録したユーザとパスワードを入力してログインします。

認証後、管理者ユーザの場合は右上のメニューに「管理」という項目が追加されます。


\subsubsection{git リポジトリの作成 と trac のリポジトリ参照設定追加}

trac と同じサーバ上に git リポジトリを作成すると trac の web 画面やチケット、wiki で
リポジトリを参照することができます。

まずは git の bare リポジトリを trac サーバ上に作成するため、以下コマンドを実行します。

\begin{commandline}
# cd /var/lib/git
# mkdir tracgit.git
# cd tracgit.git
# git init --bare --shared .
# ls
HEAD  branches  config  description  hooks  info  objects  refs
\end{commandline}

trac のメニューにリポジトリを表示する設定方法は、trac の web サイトに説明があります\footnote{\url{https://trac.edgewall.org/wiki/TracRepositoryAdmin\#Enablingthecomponents}}。

web サイトの説明に従い、trac.ini を編集します。

\begin{commandline}
# cd /var/www/wsgi_apps/trac/site1/conf
# cp -p trac.ini trac.ini.back1
# vi trac.ini
--- trac.ini.back20250115       2025-01-13 11:08:15.184275253 +0900
+++ trac.ini    2025-01-15 23:06:36.345221523 +0900
@@ -238,7 +238,7 @@

 [versioncontrol]
 allowed_repository_dir_prefixes =
-default_repository_type = svn
+default_repository_type = git

@@ -249,3 +249,5 @@
 safe_schemes = cvs,file,ftp,git,irc,http,https,news,sftp,smb,ssh,svn,svn+ssh
 split_page_names = disabled

+[components]
+tracopt.versioncontrol.git.* = enabled
\end{commandline}

この設定変更の後に web ブラウザで trac サイトを再読み込みしてください (apache の reload や restart は不要です)。
表示した trac の web サイトの右上のメニューにある「管理」をクリックすると、
管理画面の左ペインに「バージョンコントロール」のサブメニューと "リポジトリ" 項目が追加されています (図 \ref{trac16-repository-empty})。

\begin{figure}[h]
  \centering{\includegraphics[scale=0.3]{image202501/trac16-repository-empty.png}}
  \caption[trac のリポジトリ画面 (追加前)]{trac のリポジトリ画面 (追加前)}
  \label{trac16-repository-empty}
\end{figure}

次に "リポジトリ" 設定画面にある "リポジトリの追加" に
"名称" (tracgit.git) と "ディレクトリ" (/var/lib/git/tracgit.git) を入力し、追加ボタンを押下します。
これで git リポジトリを追加できました (図 \ref{trac16-repository-add})。

\begin{figure}[h]
  \centering{\includegraphics[scale=0.3]{image202501/trac16-repository-add.png}}
  \caption[trac のリポジトリ画面 (追加後)]{trac のリポジトリ画面 (追加後)}
  \label{trac16-repository-add}
\end{figure}


リポジトリの追加後、web 画面には以下の内容が表示されますので指示に従いコマンドを実行してください。

\begin{itemize}
\item リポジトリ "tracgit.git" を追加しました。
\item Trac をリポジトリと同期させるために trac-admin "/var/www/wsgi\_apps/trac/site1" repository resync "tracgit.git" を実行してください。
\item コミットごとに trac-admin "/var/www/wsgi\_apps/trac/site1" changeset added "tracgit.git" \$REV を呼ぶようにリポジトリの post-commit フックを設定してください。詳しくはドキュメントを参照してください。
\end{itemize}

今回説明した設定の手順では git リポジトリは trac から参照はできますが、ネットワーク経由で
git リポジトリへの書き込みができません。
ネットワーク経由で git リポジトリへ読み書きアクセスするには HTTP、SSH プロトコル、
GIT プロトコルが使われることが多いため、設定の参考例を以下にいくつか紹介します。

\begin{itemize}
\item GIT プロトコル (9418/tcp)
  \begin{itemize}
  \item Git デーモン\footnote{\url{https://git-scm.com/book/en/v2/Git-on-the-Server-Git-Daemon}} を使う
  \end{itemize}
\item HTTP (80/tcp, 443/tcp)
  \begin{itemize}
  \item Smart HTTP\footnote{\url{https://git-scm.com/book/en/v2/Git-on-the-Server-Smart-HTTP}} を使う
  \end{itemize}
\item SSH (22/tcp)
  \begin{itemize}
  \item trac サーバに git ユーザを作成
  \item git ユーザで読み書きできるように /var/lib/git ディレクトリ配下のオーナーとグループを変更
  \item /home/git/.ssh/authorized\_keys に trac 利用者の秘密鍵を手動で登録\footnote{trac に git リポジトリ用の ssh 秘密鍵を登録する画面はありません。}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{trac プラグインの trac-1.6 への対応状況}

trac にはプラグインを追加する機能があり\footnote{\url{https://trac.edgewall.org/wiki/TracPlugins}}、
\url{https://trac-hacks.org/} や \url{pypi.org} の web サイトで trac のプラグインを多く公開しています。

しかし trac-1.6 では python2.7 が非対応になったため、trac-1.6 で動作するプラグインは限られているようです。

自分がよく使うプラグインを trac-1.6 にインストールして動作するか試してみました。

\begin{itemize}
\item AccountManagerPlugin\footnote{\url{https://pypi.org/project/TracAccountManager/}}
  \begin{itemize}
    \item 「pip install TracAccountManager==0.6.0」が動作することを確認済
  \end{itemize}
\item TracBlockdiag\footnote{\url{https://pypi.org/project/TracBlockdiag/}}
  \begin{itemize}
    \item TracBlockdiag-0.2.1 は trac-1.6 で動作しないことを確認済
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{終わりに}

trac-1.6 を Debian 12 bookworm にインストールして使えるようにする手順を説明しました。

trac-1.6 はリリースして時間が経っていますが初めての python3 対応と久しぶりの安定版リリースということもあり利用者からの不具合報告も多いようです\footnote{マイルストーン 1.6.1 \url{https://trac.edgewall.org/query?group=status&milestone=1.6.1}}。
最新の開発情報とリリース情報を確認してから trac-1.6 の導入やバージョンアップを検討してみてください。


%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{2025 年の目標}{2025 年 1 月の参加者}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

参加者は以下の n 名でした。（敬称略）

\begin{itemize}
\item dictoss
\end{itemize}

\subsection{勉強会で取り上げてほしい、誰かやってほしいこと、話してほしいこと}

\begin{itemize}
\item xxx
\end{itemize}

\subsection{個人目標}

\subsubsection{dictoss}

\begin{itemize}
  \item xxx
\end{itemize}

% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
